{"title": "The ALIEN study: incidence and outcome of acute respiratory distress syndrome in the era of lung protective ventilation", "pubDate": "2011", "PMCID": "", "DOI": "10.1007/s00134-011-2380-4", "PMID": "21997128", "abstract": "Purpose:                       While our understanding of the pathogenesis and management of acute respiratory distress syndrome (ARDS) has improved over the past decade, estimates of its incidence have been controversial. The goal of this study was to examine ARDS incidence and outcome under current lung protective ventilatory support practices before and after the diagnosis of ARDS.                  Methods:                       This was a 1-year prospective, multicenter, observational study in 13 geographical areas of Spain (serving a population of 3.55 million at least 18 years of age) between November 2008 and October 2009. Subjects comprised all consecutive patients meeting American-European Consensus Criteria for ARDS. Data on ventilatory management, gas exchange, hemodynamics, and organ dysfunction were collected.                  Results:                       A total of 255 mechanically ventilated patients fulfilled the ARDS definition, representing an incidence of 7.2/100,000 population/year. Pneumonia and sepsis were the most common causes of ARDS. At the time of meeting ARDS criteria, mean PaO(2)/FiO(2) was 114 \u00b1 40 mmHg, mean tidal volume was 7.2 \u00b1 1.1 ml/kg predicted body weight, mean plateau pressure was 26 \u00b1 5 cmH(2)O, and mean positive end-expiratory pressure (PEEP) was 9.3 \u00b1 2.4 cmH(2)O. Overall ARDS intensive care unit (ICU) and hospital mortality was 42.7% (95%CI 37.7-47.8) and 47.8% (95%CI 42.8-53.0), respectively.                  Conclusions:                       This is the first study to prospectively estimate the ARDS incidence during the routine application of lung protective ventilation. Our findings support previous estimates in Europe and are an order of magnitude lower than those reported in the USA and Australia. Despite use of lung protective ventilation, overall ICU and hospital mortality of ARDS patients is still higher than 40%.", "author": [{"author": "Jes\u00fas Villar", "affiliation": ["CIBER de Enfermedades Respiratorias, Instituto de Salud Carlos III, Madrid, Spain. jesus.villar54@gmail.com"], "href": "/?term=Villar+J&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Jes\u00fas Blanco", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanco+J&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Jos\u00e9 Manuel A\u00f1\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=A%C3%B1%C3%B3n+JM&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Antonio Santos-Bouza", "affiliation": [], "href": "/?term=Santos-Bouza+A&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Llu\u00eds Blanch", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanch+L&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Alfonso Ambr\u00f3s", "affiliation": [], "href": "/?term=Ambr%C3%B3s+A&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Francisco Gand\u00eda", "affiliation": [], "href": "/?term=Gand%C3%ADa+F&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Demetrio Carriedo", "affiliation": [], "href": "/?term=Carriedo+D&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Fernando Mosteiro", "affiliation": [], "href": "/?term=Mosteiro+F&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Santiago Basald\u00faa", "affiliation": [], "href": "/?term=Basald%C3%BAa+S&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Rosa Lidia Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+RL&cauthor_id=21997128"}, {"author": "Robert M Kacmarek", "affiliation": [], "href": "/?term=Kacmarek+RM&cauthor_id=21997128"}, {"author": "ALIEN Network", "affiliation": [], "href": "/?term=ALIEN+Network%5BCorporate+Author%5D"}, {"author": "Jes\u00fas Villar", "affiliation": [], "href": "/?term=Villar+J"}, {"author": "Rosa L\u00eddia Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+RL"}, {"author": "Jes\u00fas Blanco", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanco+J"}, {"author": "Arturo Muriel", "affiliation": [], "href": "/?term=Muriel+A"}, {"author": "Francisco Gand\u00eda", "affiliation": [], "href": "/?term=Gand%C3%ADa+F"}, {"author": "David Andaluz", "affiliation": [], "href": "/?term=Andaluz+D"}, {"author": "Laura Parra", "affiliation": [], "href": "/?term=Parra+L"}, {"author": "Javier Collado", "affiliation": [], "href": "/?term=Collado+J"}, {"author": "Jos\u00e9 Ignacio Alonso", "affiliation": [], "href": "/?term=Alonso+JI"}, {"author": "Antonio Alvarez", "affiliation": [], "href": "/?term=Alvarez+A"}, {"author": "Demetrio Carriedo", "affiliation": [], "href": "/?term=Carriedo+D"}, {"author": "Ana Mar\u00eda Dominguez", "affiliation": [], "href": "/?term=Dominguez+AM"}, {"author": "Javier D\u00edaz-Dom\u00ednguez", "affiliation": [], "href": "/?term=D%C3%ADaz-Dom%C3%ADnguez+J"}, {"author": "Noelia Albal\u00e1", "affiliation": [], "href": "/?term=Albal%C3%A1+N"}, {"author": "\u00c1ngel Rodr\u00edguez-Encinas", "affiliation": [], "href": "/?term=Rodr%C3%ADguez-Encinas+%C3%81"}, {"author": "Ra\u00fal S\u00e1nchez", "affiliation": [], "href": "/?term=S%C3%A1nchez+R"}, {"author": "Fabiola Tena", "affiliation": [], "href": "/?term=Tena+F"}, {"author": "Santiago Mac\u00edas", "affiliation": [], "href": "/?term=Mac%C3%ADas+S"}, {"author": "Noelia L\u00e1zaro", "affiliation": [], "href": "/?term=L%C3%A1zaro+N"}, {"author": "Alberto Indarte", "affiliation": [], "href": "/?term=Indarte+A"}, {"author": "Mar\u00eda Eugenia Perea", "affiliation": [], "href": "/?term=Eugenia+Perea+M"}, {"author": "Antonio Santos-Bouza", "affiliation": [], "href": "/?term=Santos-Bouza+A"}, {"author": "Fernando Mosteiro", "affiliation": [], "href": "/?term=Mosteiro+F"}, {"author": "Eleuterio Merayo", "affiliation": [], "href": "/?term=Merayo+E"}, {"author": "Jos\u00e9 Manuel A\u00f1\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=A%C3%B1%C3%B3n+JM"}, {"author": "Mar\u00eda Jes\u00fas Bruscas", "affiliation": [], "href": "/?term=Bruscas+MJ"}, {"author": "Alfonso Ambr\u00f3s", "affiliation": [], "href": "/?term=Ambr%C3%B3s+A"}, {"author": "Rafael del Campo", "affiliation": [], "href": "/?term=del+Campo+R"}, {"author": "Francisca Prieto", "affiliation": [], "href": "/?term=Prieto+F"}, {"author": "Jos\u00e9 Manuel Guti\u00e9rrez", "affiliation": [], "href": "/?term=Guti%C3%A9rrez+JM"}, {"author": "Virgilio C\u00f3rcoles", "affiliation": [], "href": "/?term=C%C3%B3rcoles+V"}, {"author": "Ricardo Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+R"}, {"author": "Jos\u00e9 Ignacio Lozano", "affiliation": [], "href": "/?term=Lozano+JI"}, {"author": "Alc\u00e1zar de San Juan", "affiliation": [], "href": "/?term=de+San+Juan+A"}, {"author": "Antonio Garc\u00eda", "affiliation": [], "href": "/?term=Garc%C3%ADa+A"}, {"author": "Carmen Mart\u00edn", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADn+C"}, {"author": "Llu\u00eds Blanch", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanch+L"}, {"author": "Gemma Gom\u00e1", "affiliation": [], "href": "/?term=Gom%C3%A1+G"}, {"author": "Gisela Gili", "affiliation": [], "href": "/?term=Gili+G"}, {"author": "Santiago Basaldu\u00e1", "affiliation": [], "href": "/?term=Basaldu%C3%A1+S"}, {"author": "Robert M Kacmarek", "affiliation": [], "href": "/?term=Kacmarek+RM"}], "refPMID": ["18766102", "12559881", "14982557", "15269312", "7697241", "18270353", "7509706", "17585106", "20418364", "20236490", "7663811", "10793162", "15090940", "4143721", "21365313", "18434894", "10793167", "12682500", "11179128", "14569423", "3202424", "2789490", "20934212", "3928249", "20920348", "20693377", "9824069", "19526218", "16236739", "10579250", "10351930", "3265037", "6846973", "19011152", "16557151", "11850334", "18270352", "15566588"], "citedInPMID": ["21997128", "34907359", "34757498", "34728735", "34679560", "34585258", "34548129", "34393800", "34376233", "34360616", "34310694", "34297332", "34089739", "34080641", "33904373", "33877463", "33777971", "33713831", "33713156", "33687752", "33653364", "33632247", "33583673", "33522870", "33338639", "33250401", "33195353", "33170429", "33142837", "33101314", "32819400", "32728965", "32719338", "32452147", "32296515", "32294763", "32265735", "32265734", "32073894", "31998572", "31982041", "31938547", "31934069", "31934011", "31930075", "31810487", "31754866", "31752478", "31572524", "31276113", "31247145", "31197492", "31105595", "30899792", "30841015", "30832647", "30779719", "30744629", "30631566", "30626741", "30571739", "30416787", "30359616", "30298300", "30252532", "30194437", "30124627", "30121847", "30105416", "30096809", "30091378", "30023112", "29987654", "29946226", "29939353", "29914229", "29677174", "29632996", "29607114", "29595879", "29497534", "29462936", "29387725", "29295496", "29240631", "29237497", "29146685", "29095932", "28988576", "28979439", "28905076", "28851893", "28828357", "28785034", "28779224", "28701178", "28622342", "28592332", "28570269", "28554331", "28548310", "28486961", "28449491", "28413511", "28359655", "28353068", "28240689", "28202265", "28187049", "28159013", "28032130", "27849031", "27821065", "27799180", "27765761", "27753791", "27746995", "27663180", "27609843", "27586996", "27543902", "27506755", "27449641", "27445433", "27411461", "27403914", "27275126", "27272677", "27272327", "27152255", "27133972", "27109238", "27074175", "27057912", "26984318", "26932378", "26855896", "26750681", "26694915", "26662814", "26648661", "26609197", "26530427", "26415803", "26401175", "26398809", "26385863", "26320157", "26290758", "26266912", "26159104", "26147972", "26135199", "26077880", "26064799", "25981293", "25923576", "25862041", "25818272", "25770178", "25693449", "25635004", "25578295", "25567337", "25550681", "25521191", "25520820", "25440027", "25331176", "25316976", "25309125", "25290099", "25111514", "25098333", "25033302", "24932146", "24886674", "24667919", "24662316", "24574596", "24567738", "24556914", "24533450", "24430553", "24404401", "24114319", "24060786", "24025234", "23995122", "23955556", "23890086", "23799354", "23767847", "23727991", "23691180", "23663489", "23660730", "23616184", "23575611", "23557378", "23370826", "23247119", "23226314", "23212111", "23171712", "23014710", "22954351", "22866017", "22848503", "22835162", "22386062", "22349425", "22226331"], "body": ""}