{"title": "Asynchronies during mechanical ventilation are associated with mortality", "pubDate": "2015", "PMCID": "", "DOI": "10.1007/s00134-015-3692-6", "PMID": "25693449", "abstract": "Purpose:                       This study aimed to assess the prevalence and time course of asynchronies during mechanical ventilation (MV).                  Methods:                       Prospective, noninterventional observational study of 50 patients admitted to intensive care unit (ICU) beds equipped with Better Care\u2122 software throughout MV. The software distinguished ventilatory modes and detected ineffective inspiratory efforts during expiration (IEE), double-triggering, aborted inspirations, and short and prolonged cycling to compute the asynchrony index (AI) for each hour. We analyzed 7,027 h of MV comprising 8,731,981 breaths.                  Results:                       Asynchronies were detected in all patients and in all ventilator modes. The median AI was 3.41 % [IQR 1.95-5.77]; the most common asynchrony overall and in each mode was IEE [2.38 % (IQR 1.36-3.61)]. Asynchronies were less frequent from 12 pm to 6 am [1.69 % (IQR 0.47-4.78)]. In the hours where more than 90 % of breaths were machine-triggered, the median AI decreased, but asynchronies were still present. When we compared patients with AI > 10 vs AI \u2264 10 %, we found similar reintubation and tracheostomy rates but higher ICU and hospital mortality and a trend toward longer duration of MV in patients with an AI above the cutoff.                  Conclusions:                       Asynchronies are common throughout MV, occurring in all MV modes, and more frequently during the daytime. Further studies should determine whether asynchronies are a marker for or a cause of mortality.", "author": [{"author": "Llu\u00eds Blanch", "affiliation": ["Critical Care Center, Hospital de Sabadell, Corporaci\u00f3 Sanitaria Universit\u00e0ria Parc Taul\u00ed, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Parc Taul\u00ed, 1, 08208, Sabadell, Spain, LBlanch@tauli.cat."], "href": "/?term=Blanch+L&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Ana Villagra", "affiliation": [], "href": "/?term=Villagra+A&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Bernat Sales", "affiliation": [], "href": "/?term=Sales+B&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Jaume Montanya", "affiliation": [], "href": "/?term=Montanya+J&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Umberto Lucangelo", "affiliation": [], "href": "/?term=Lucangelo+U&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Manel Luj\u00e1n", "affiliation": [], "href": "/?term=Luj%C3%A1n+M&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Oscar Garc\u00eda-Esquirol", "affiliation": [], "href": "/?term=Garc%C3%ADa-Esquirol+O&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Encarna Chac\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=Chac%C3%B3n+E&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Anna Estruga", "affiliation": [], "href": "/?term=Estruga+A&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Joan C Oliva", "affiliation": [], "href": "/?term=Oliva+JC&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Alberto Hern\u00e1ndez-Abadia", "affiliation": [], "href": "/?term=Hern%C3%A1ndez-Abadia+A&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Guillermo M Albaiceta", "affiliation": [], "href": "/?term=Albaiceta+GM&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Enrique Fern\u00e1ndez-Mondejar", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez-Mondejar+E&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Rafael Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+R&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Josefina Lopez-Aguilar", "affiliation": [], "href": "/?term=Lopez-Aguilar+J&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Jes\u00fas Villar", "affiliation": [], "href": "/?term=Villar+J&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Gast\u00f3n Murias", "affiliation": [], "href": "/?term=Murias+G&cauthor_id=25693449"}, {"author": "Robert M Kacmarek", "affiliation": [], "href": "/?term=Kacmarek+RM&cauthor_id=25693449"}], "refPMID": ["1942456", "18437356", "21705886", "21997128", "20843254", "23222258", "15961699", "23982026", "19183949", "23187649", "22014424", "23782972", "20843245", "23338569", "23100009", "21572329", "21470008", "24132382", "23344834", "16896854", "23417203", "19272542", "23631814", "23254162", "23928898", "11500343", "10673186", "19886000", "24131701", "24467647", "22297667", "15364766", "9817695", "16283171", "15633588", "22751376", "17448652", "9404759", "14739134", "24070493"], "citedInPMID": ["25693449", "35094707", "34964083", "34940375", "34919178", "34744766", "34669080", "34658911", "34640566", "34621546", "34419115", "34399855", "34399842", "34268396", "34251564", "34217468", "34204238", "34187528", "34117278", "34059096", "34046311", "33912837", "33870325", "33718491", "33588912", "33458681", "33425495", "33381233", "33326335", "33324663", "33218354", "33179456", "33172465", "33159530", "33074406", "32974375", "32903941", "32893313", "32844110", "32809842", "32807815", "32754005", "32667451", "32655950", "32631305", "32516052", "32472214", "32457170", "32390782", "32388653", "32373344", "32265734", "32095850", "32066488", "32063852", "32040785", "32030306", "31912206", "31764193", "31723652", "31346799", "31277722", "31197492", "31123002", "30616669", "30539927", "30535648", "30531534", "30514876", "30416816", "30402484", "30379668", "30360753", "30065843", "30020347", "29928641", "29756065", "29636639", "29607132", "29362986", "29337804", "29297397", "29264742", "29134245", "29101346", "29092068", "29082415", "28936695", "28899408", "28785882", "28608135", "28542443", "28149608", "28137269", "28130686", "27778044", "27737690", "27714405", "27686347", "27522580", "27515160", "27368279", "27342819", "27334266", "27000388", "26759012", "26728475", "26676866", "26215886"], "body": ""}