{"title": "A Quantile Analysis of Plateau and Driving Pressures: Effects on Mortality in Patients With Acute Respiratory Distress Syndrome Receiving Lung-Protective Ventilation", "pubDate": "2017", "PMCID": "", "DOI": "10.1097/CCM.0000000000002330", "PMID": "28252536", "abstract": "Objectives:                       The driving pressure (plateau pressure minus positive end-expiratory pressure) has been suggested as the major determinant for the beneficial effects of lung-protective ventilation. We tested whether driving pressure was superior to the variables that define it in predicting outcome in patients with acute respiratory distress syndrome.                  Design:                       A secondary analysis of existing data from previously reported observational studies.                  Setting:                       A network of ICUs.                  Patients:                       We studied 778 patients with moderate to severe acute respiratory distress syndrome.                  Interventions:                       None.                  Measurements and main results:                       We assessed the risk of hospital death based on quantiles of tidal volume, positive end-expiratory pressure, plateau pressure, and driving pressure evaluated at 24 hours after acute respiratory distress syndrome diagnosis while ventilated with standardized lung-protective ventilation. We derived our model using individual data from 478 acute respiratory distress syndrome patients and assessed its replicability in a separate cohort of 300 acute respiratory distress syndrome patients. Tidal volume and positive end-expiratory pressure had no impact on mortality. We identified a plateau pressure cut-off value of 29 cm H2O, above which an ordinal increment was accompanied by an increment of risk of death. We identified a driving pressure cut-off value of 19 cm H2O where an ordinal increment was accompanied by an increment of risk of death. When we cross tabulated patients with plateau pressure less than 30 and plateau pressure greater than or equal to 30 with those with driving pressure less than 19 and driving pressure greater than or equal to 19, plateau pressure provided a slightly better prediction of outcome than driving pressure in both the derivation and validation cohorts (p < 0.0000001).                  Conclusions:                       Plateau pressure was slightly better than driving pressure in predicting hospital death in patients managed with lung-protective ventilation evaluated on standardized ventilator settings 24 hours after acute respiratory distress syndrome onset.", "author": [{"author": "Jes\u00fas Villar", "affiliation": ["1CIBER de Enfermedades Respiratorias, Instituto de Salud Carlos III, Madrid, Spain. 2Research Unit, Hospital Universitario Dr. Negrin, Las Palmas de Gran Canaria, Spain. 3Intensive Care Unit, Hospital General de Ciudad Real, Ciudad Real, Spain. 4Intensive Care Unit, Complejo Asistencial Universitario de Le\u00f3n, Le\u00f3n, Spain. 5Intensive Care Unit, Hospital Universitario R\u00edo Hortega, Valladolid, Spain. 6Department of Anesthesiology, Hospital Cl\u00ednico Universitario, Valencia, Spain. 7Intensive Care Unit, Hospital Universitario Morales Meseguer, Murcia, Spain. 8Intensive Care Unit, Hospital Universitario A Coru\u00f1a, Coru\u00f1a, Spain. 9Intensive Care Unit, Hospital Virgen de La Luz, Cuenca, Spain. 10Intensive Care Unit, Hospital Cl\u00ednico Universitario, Valladolid, Spain. 11Intensive Care Unit, Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain. 12Intensive Care Unit, Hospital Universitario Virgen de Arrixaca, Murcia, Spain. 13Intensive Care Unit, Hospital Universitario N.S. de Candelaria, Santa Cruz de Tenerife, Spain. 14Department of Surgical Sciences, Anesthesiology & Critical Care, Hedenstierna Laboratory, Uppsala University Hospital, Uppsala, Sweden. 15Intensive Care Unit, Hospital Virgen de la Concha, Zamora, Spain. 16Intensive Care Unit, Hospital Universitario Carlos Haya, M\u00e1laga, Spain. 17Critical Care Center, Corporaci\u00f3 Sanitaria Parc Taul\u00ed, Sabadell, Spain. 18Research Unit, Hospital Universitario NS de Candelaria, Santa Cruz de Tenerife, Spain. 19Department of Respiratory Care, Massachusetts General Hospital, Boston, MA. 20Department of Anesthesia, Harvard University, Boston, MA."], "href": "/?term=Villar+J&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Carmen Mart\u00edn-Rodr\u00edguez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADn-Rodr%C3%ADguez+C&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Ana M Dom\u00ednguez-Berrot", "affiliation": [], "href": "/?term=Dom%C3%ADnguez-Berrot+AM&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Lorena Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+L&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Carlos Ferrando", "affiliation": [], "href": "/?term=Ferrando+C&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Juan A Soler", "affiliation": [], "href": "/?term=Soler+JA&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Ana M D\u00edaz-Lamas", "affiliation": [], "href": "/?term=D%C3%ADaz-Lamas+AM&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Elena Gonz\u00e1lez-Higueras", "affiliation": [], "href": "/?term=Gonz%C3%A1lez-Higueras+E&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Leonor Nogales", "affiliation": [], "href": "/?term=Nogales+L&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Alfonso Ambr\u00f3s", "affiliation": [], "href": "/?term=Ambr%C3%B3s+A&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Demetrio Carriedo", "affiliation": [], "href": "/?term=Carriedo+D&cauthor_id=28252536"}, {"author": "M\u00f3nica Hern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Hern%C3%A1ndez+M&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Domingo Mart\u00ednez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADnez+D&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Jes\u00fas Blanco", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanco+J&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Javier Belda", "affiliation": [], "href": "/?term=Belda+J&cauthor_id=28252536"}, {"author": "D\u00e1cil Parrilla", "affiliation": [], "href": "/?term=Parrilla+D&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Fernando Su\u00e1rez-Sipmann", "affiliation": [], "href": "/?term=Su%C3%A1rez-Sipmann+F&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Concepci\u00f3n Taranc\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=Taranc%C3%B3n+C&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Juan M Mora-Ordo\u00f1ez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mora-Ordo%C3%B1ez+JM&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Llu\u00eds Blanch", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanch+L&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Lina P\u00e9rez-M\u00e9ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=P%C3%A9rez-M%C3%A9ndez+L&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Rosa L Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+RL&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Robert M Kacmarek", "affiliation": [], "href": "/?term=Kacmarek+RM&cauthor_id=28252536"}, {"author": "Spanish Initiative for Epidemiology, Stratification and Therapies for ARDS (SIESTA) Investigators Network", "affiliation": [], "href": "/?term=Spanish+Initiative+for+Epidemiology%2C+Stratification+and+Therapies+for+ARDS+%28SIESTA%29+Investigators+Network%5BCorporate+Author%5D"}, {"author": "Jes\u00fas Villar", "affiliation": [], "href": "/?term=Villar+J"}, {"author": "Rosa L Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+RL"}, {"author": "Alfonso Ambr\u00f3s", "affiliation": [], "href": "/?term=Ambr%C3%B3s+A"}, {"author": "Rafael Del Campo", "affiliation": [], "href": "/?term=Del+Campo+R"}, {"author": "Carmen Mart\u00edn-Rodr\u00edguez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADn-Rodr%C3%ADguez+C"}, {"author": "Demetrio Carriedo", "affiliation": [], "href": "/?term=Carriedo+D"}, {"author": "Francisco J D\u00edaz-Dom\u00ednguez", "affiliation": [], "href": "/?term=D%C3%ADaz-Dom%C3%ADnguez+FJ"}, {"author": "Ana M Dom\u00ednguez", "affiliation": [], "href": "/?term=Dom%C3%ADnguez+AM"}, {"author": "Jes\u00fas Blanco", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanco+J"}, {"author": "Lorena Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+L"}, {"author": "Arturo Muriel", "affiliation": [], "href": "/?term=Muriel+A"}, {"author": "C\u00e9sar Aldecoa", "affiliation": [], "href": "/?term=Aldecoa+C"}, {"author": "Jes\u00fas Rico", "affiliation": [], "href": "/?term=Rico+J"}, {"author": "Javier Belda", "affiliation": [], "href": "/?term=Belda+J"}, {"author": "Carlos Ferrando", "affiliation": [], "href": "/?term=Ferrando+C"}, {"author": "Gerardo Aguilar", "affiliation": [], "href": "/?term=Aguilar+G"}, {"author": "Jos\u00e9 A Carbonell", "affiliation": [], "href": "/?term=Carbonell+JA"}, {"author": "Marina Soro", "affiliation": [], "href": "/?term=Soro+M"}, {"author": "Juan A Soler", "affiliation": [], "href": "/?term=Soler+JA"}, {"author": "Luc\u00eda Capilla", "affiliation": [], "href": "/?term=Capilla+L"}, {"author": "Mar\u00eda Del Carmen Lorente-Conesa", "affiliation": [], "href": "/?term=Lorente-Conesa+MDC"}, {"author": "Fernando J Sotos-Solano", "affiliation": [], "href": "/?term=Sotos-Solano+FJ"}, {"author": "Fernando Mosteiro", "affiliation": [], "href": "/?term=Mosteiro+F"}, {"author": "Ana M D\u00edaz-Lamas", "affiliation": [], "href": "/?term=D%C3%ADaz-Lamas+AM"}, {"author": "Regina Arrojo", "affiliation": [], "href": "/?term=Arrojo+R"}, {"author": "Jos\u00e9 M A\u00f1\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=A%C3%B1%C3%B3n+JM"}, {"author": "Elena Gonz\u00e1lez-Higueras", "affiliation": [], "href": "/?term=Gonz%C3%A1lez-Higueras+E"}, {"author": "Rosario Solano", "affiliation": [], "href": "/?term=Solano+R"}, {"author": "Francisco Gand\u00eda", "affiliation": [], "href": "/?term=Gand%C3%ADa+F"}, {"author": "David Andaluz", "affiliation": [], "href": "/?term=Andaluz+D"}, {"author": "Laura Parra", "affiliation": [], "href": "/?term=Parra+L"}, {"author": "Leonor Nogales", "affiliation": [], "href": "/?term=Nogales+L"}, {"author": "Julia L\u00f3pez", "affiliation": [], "href": "/?term=L%C3%B3pez+J"}, {"author": "M\u00f3nica Hern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Hern%C3%A1ndez+M"}, {"author": "Bel\u00e9n Civantos", "affiliation": [], "href": "/?term=Civantos+B"}, {"author": "Domingo Mart\u00ednez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADnez+D"}, {"author": "Lu\u00eds Conesa", "affiliation": [], "href": "/?term=Conesa+L"}, {"author": "Manuel Garc\u00eda", "affiliation": [], "href": "/?term=Garc%C3%ADa+M"}, {"author": "Lina P\u00e9rez-M\u00e9ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=P%C3%A9rez-M%C3%A9ndez+L"}, {"author": "Raquel Montiel", "affiliation": [], "href": "/?term=Montiel+R"}, {"author": "D\u00e1cil Parrilla", "affiliation": [], "href": "/?term=Parrilla+D"}, {"author": "Santiago Lubillo", "affiliation": [], "href": "/?term=Lubillo+S"}, {"author": "Fernando Su\u00e1rez-Sipmann", "affiliation": [], "href": "/?term=Su%C3%A1rez-Sipmann+F"}, {"author": "Anxela Vidal", "affiliation": [], "href": "/?term=Vidal+A"}, {"author": "C\u00e9sar P\u00e9rez", "affiliation": [], "href": "/?term=P%C3%A9rez+C"}, {"author": "Concepci\u00f3n Taranc\u00f3n", "affiliation": [], "href": "/?term=Taranc%C3%B3n+C"}, {"author": "Juan M Mora-Ordo\u00f1ez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mora-Ordo%C3%B1ez+JM"}, {"author": "Llu\u00eds Blanch", "affiliation": [], "href": "/?term=Blanch+L"}, {"author": "Gemma Gom\u00e1", "affiliation": [], "href": "/?term=Gom%C3%A1+G"}, {"author": "Gisela Gili", "affiliation": [], "href": "/?term=Gili+G"}, {"author": "Carmen Mart\u00edn-Delgado", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADn-Delgado+C"}, {"author": "Eleuterio Merayo", "affiliation": [], "href": "/?term=Merayo+E"}, {"author": "Chanel Mart\u00ednez-Jim\u00e9nez", "affiliation": [], "href": "/?term=Mart%C3%ADnez-Jim%C3%A9nez+C"}, {"author": "Miguel A Romera", "affiliation": [], "href": "/?term=Romera+MA"}, {"author": "Mar\u00eda M Fern\u00e1ndez", "affiliation": [], "href": "/?term=Fern%C3%A1ndez+MM"}, {"author": "Dar\u00edo Toral", "affiliation": [], "href": "/?term=Toral+D"}, {"author": "Isidro Prieto", "affiliation": [], "href": "/?term=Prieto+I"}, {"author": "Mario Chico", "affiliation": [], "href": "/?term=Chico+M"}, {"author": "Santiago Mac\u00edas", "affiliation": [], "href": "/?term=Mac%C3%ADas+S"}, {"author": "Alec Tallet", "affiliation": [], "href": "/?term=Tallet+A"}, {"author": "Francisco Alba", "affiliation": [], "href": "/?term=Alba+F"}, {"author": "Ruth Corpas", "affiliation": [], "href": "/?term=Corpas+R"}, {"author": "Robert M Kacmarek", "affiliation": [], "href": "/?term=Kacmarek+RM"}], "refPMID": [], "citedInPMID": ["28252536", "34679560", "34599691", "34370773", "34277653", "34271958", "34244106", "34236478", "33117037", "32319424", "32098009", "32008277", "31752980", "31576250", "31549225", "31396419", "31197492", "31062050", "30460267", "30460263", "30247273", "29995087", "29947888", "29641219", "29568488", "29250319", "29188024", "28846571", "28828370", "28774316", "28625167"], "body": ""}