{"title": "Infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 SARS-CoV-2: Severe SARS-Cov-2 infections", "pubDate": "2021", "PMCID": "PMC8227341", "DOI": "10.1016/S1877-1203(21)00060-4", "PMID": "34188724", "abstract": "", "author": [{"author": "N Taghboulit", "affiliation": ["Service de pneumologie, CHU Amiens-Picardie, Amiens, France."], "href": "/?term=Taghboulit+N&cauthor_id=34188724"}, {"author": "G Voiriot", "affiliation": ["Service de pneumologie, CHU Amiens-Picardie, Amiens, France."], "href": "/?term=Voiriot+G&cauthor_id=34188724"}, {"author": "A Demoule", "affiliation": ["Service de pneumologie, CHU Amiens-Picardie, Amiens, France."], "href": "/?term=Demoule+A&cauthor_id=34188724"}, {"author": "J Helms", "affiliation": ["Service de pneumologie, CHU Amiens-Picardie, Amiens, France."], "href": "/?term=Helms+J&cauthor_id=34188724"}], "refPMID": ["33211135", "22797452", "32328726", "32437596", "32866033", "33075298", "32291463", "32728965", "33388794", "32758000", "32430410", "33655452", "32299867", "32412581", "33023669", "32311318", "33141245", "32367170", "33060844", "32529795", "33036546", "33177481", "32622375", "32593341", "33189873", "33428867"], "citedInPMID": ["34188724"], "body": " IntroductionLe SARS-CoV-2 (Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2) est \u00e0 ce jour responsable de plus de 130 millions de contaminations et de plus de 3 millions de d\u00e9c\u00e8s dans le monde. Le syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aig\u00fce (SDRA) correspond \u00e0 la forme la plus s\u00e9v\u00e8re de la maladie, responsable d\u2019une mortalit\u00e9 en r\u00e9animation d\u2019environ 30 % [1]. Physiopathologie des formes s\u00e9v\u00e8res d\u2019infection \u00e0 SARS-CoV-2La l\u00e9sionLe syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA) est d\u00e9fini par quatre crit\u00e8res : une insuffisance respiratoire aig\u00fce apparue dans les 7 jours suivant l\u2019agression initiale (pathologie pulmonaire ou extra-pulmonaire), des opacit\u00e9s pulmonaires bilat\u00e9rales \u00e0 l\u2019imagerie, un \u0153d\u00e8me pulmonaire dont la participation hydrostatique n\u2019est pas pr\u00e9dominante, et une hypox\u00e9mie d\u00e9finie par un rapport PaO2/FiO2 \u2264 300 chez un patient ventil\u00e9 avec une pression expiratoire positive (PEP) \u2265 5cmH2O [[2], [3]]. On distingue 3 grades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du SDRA selon la profondeur de l\u2019hypox\u00e9mie : 200 < PaO2/ FiO2 \u2264 300 : SDRA l\u00e9ger ; 100 < PaO2/FiO2 \u2264 200 : SDRA mod\u00e9r\u00e9 ; PaO2/FiO2 \u2264 100 : SDRA s\u00e9v\u00e8re.\u00c0 l\u2019histologie, le SDRA correspond typiquement \u00e0 des l\u00e9sions de dommage alv\u00e9olaire diffus (DAD), avec classiquement 3 phases qui en r\u00e9alit\u00e9 se chevauchent dans le temps. \u00c0 la phase pr\u00e9coce, il existe un exsudat intra-alv\u00e9olaire compos\u00e9 de prot\u00e9ines plasmatiques, de fibrine et de cellules inflammatoires avec une pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires neutrophiles. Il s\u2019y associe des membranes hyalines qui tapissent la paroi alv\u00e9olaire. Lors de la seconde phase dite prolif\u00e9rative, on observe une infiltration de macrophages et de fibroblastes. Parall\u00e8lement \u00e0 ces deux phases, la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire est accrue, il y a une diminution en nombre et en volume de ces capillaires associ\u00e9s \u00e0 des micro-thromboses. L\u2019\u00e9volution peut enfinse faire vers une troisi\u00e8me phase fibrosante, qui conditionne le pronostic, au cours de laquelle sont d\u00e9crit des d\u00e9p\u00f4ts endoalv\u00e9olaires de collag\u00e8ne de type I et III s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par les fibroblastes [[4], [5]].Les sp\u00e9cificit\u00e9s des anomalies histo-pathologiques d\u00e9crites dans les s\u00e9ries autopsiques de SDRA secondaires \u00e0 la COVID, outre des l\u00e9sions de DAD avec peu de membranes hyalines, sont une souffrance endoth\u00e9liale particuli\u00e8rement importante, associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence du virus au sein des cellules endoth\u00e9liales volontiers vacuolis\u00e9es et se d\u00e9tachant au sein des art\u00e8res pulmonaires de moyen et petit calibre [6], des thromboses \u00e9tendues associ\u00e9es \u00e0 une microangiopathie et une n\u00e9oangiog\u00e9n\u00e8se importante comparativement \u00e0 des SDRA grippaux [7]. L\u2019\u0153d\u00e8me intraalv\u00e9olaire semble particuli\u00e8rement marqu\u00e9 avec fr\u00e9quemment un aspect de pneumopathie organis\u00e9e fibrineuse aigue (AFOP: acute fibrinous and organizing pneumonia) associant d\u2019importants d\u00e9p\u00f4ts fibrineux intra-alv\u00e9olaires denses entour\u00e9s de corps fibroblastiques et de fibroblastes, un infiltrat interstitiel lymphocytaire T et plasmocytaire, et une hyperplasie des pneumocytes de type 2 avec atypies cellulaires. L\u2019atteinte endoth\u00e9liale, ainsi que les l\u00e9sions d\u2019AFOP, sugg\u00e8rent une certaine corticosensibilit\u00e9 de la maladie [6].La r\u00e9ponse de l\u2019h\u00f4teSch\u00e9matiquement, l\u2019infection \u00e0 SARS COV 2 va provoquer un d\u00e9faut d\u2019activit\u00e9 de l\u2019immunit\u00e9 adaptative et une suractivation de l\u2019immunit\u00e9 inn\u00e9e. On d\u00e9crit ainsi une lymphop\u00e9nie pr\u00e9coce et prolong\u00e9e, plus importante que dans le SDRA non COVID, touchant \u00e0 la fois les lymphocytes T CD4 et CD8 et les lymphocytes B [8]. En parall\u00e8le, l\u2019immunit\u00e9 inn\u00e9e est surr\u00e9gul\u00e9e : on constate une augmentation des monocytes, un orage cytokinique associ\u00e9 notamment une \u00e9l\u00e9vation de l\u2019IL-6 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 comme cible th\u00e9rapeutique. Cependant l\u2019augmentation des cytokines est moins importante que dans les SDRA non COVID [4].Cons\u00e9quences sur la m\u00e9canique respiratoireAu printemps 2020, L. Gattinoni proposait deux ph\u00e9notypes de l\u2019atteinte \u00e0 SARS CoV 2 : un ph\u00e9notype L, caract\u00e9ris\u00e9 par des opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli p\u00e9riph\u00e9riques, une \u00e9lastance basse, une m\u00e9canique respiratoire conserv\u00e9e et peu de recrutabilit\u00e9 par la PEEP, et un ph\u00e9notype H, caract\u00e9ris\u00e9 par davantage de condensations au scanner, une \u00e9lastance \u00e9lev\u00e9e et une plus importante recrutabilit\u00e9, ce ph\u00e9notype se rapprochant plus de celui de la majorit\u00e9 des SDRA non COVID [10].Cette th\u00e9orie a cependant \u00e9t\u00e9 remise en question, notamment par l\u2019\u00e9tude de Ferrando et al. qui rapportait les caract\u00e9ristiques ventilatoires de 742 patients atteints de SDRA COVID, leur analyse ne permettant pas de segmenter les patients selon les deux ph\u00e9notypes d\u00e9crits par Gattinoni, avec des profils ventilatoires plus proches de ceux d\u00e9crits dans les SDRA dits \u00ab classiques \u00bb [11].On remarque par contre, au cours des SDRA COVID, une incidence plus \u00e9lev\u00e9e d\u2019infections nosocomiales (50 % vs 30 % pour des SDRA grippaux et 25 % pour des SDRA non viraux) [12]. Prise en charge de l\u2019hypox\u00e9mie dans le cadre de l\u2019infection \u00e0 SARS-CoV-2La premi\u00e8re vague de la pand\u00e9mie Covid-19 a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un afflux massif de patients graves requ\u00e9rant de la ventilation invasive, saturant rapidement les services de r\u00e9animation. Il a alors \u00e9t\u00e9 indispensable de recourir plus largement \u00e0 des techniques d\u2019oxyg\u00e9nation interm\u00e9diaires, telles que l\u2019oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 haut d\u00e9bit (OHD) ou la ventilation par pression positive continue (CPAP, continuous positive airway pressure), en unit\u00e9 de soins intensifs, dans des unit\u00e9s interm\u00e9diaires voire en unit\u00e9 de soins conventionnels selon les organisations locales.Dans une \u00e9tude multicentrique r\u00e9trospective observation-nelle portant sur 274 patients hospitalis\u00e9s pour une infection \u00e0 SARS-CoV-2, A. Demoule et al. ont observ\u00e9 un certain b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l\u2019OHD, avec une diminution de la probabilit\u00e9 d\u2019intubation, sans toutefois de diff\u00e9rence de survie entre les patients ayant eu recours \u00e0 l\u2019OHD et ceux trait\u00e9s par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie conventionnelle [13]. L\u2019oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 haut d\u00e9bit semble donc pouvoir permettre, dans un tel contexte, de limiter l\u2019afflux massif de patient en r\u00e9animation.La CPAP n\u2019a pas montr\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fice dans la prise en charge des SDRA dans la litt\u00e9rature. Elle a pourtant \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans la prise en charge des SDRA COVID. Oranger et al. ont ainsi compar\u00e9, parmi 66 patients hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie document\u00e9e \u00e0 SARS-CoV-2 n\u00e9cessitant un d\u00e9bit d\u2019oxyg\u00e8ne jusqu\u2019\u00e0 6 L/min pour avoir une saturation en oxyg\u00e8ne \u2265 92 %, 20 patients trait\u00e9s par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie conventionnelle \u00e0 46 patients trait\u00e9s par CPAP (8 \u00e0 12 cm H2O) au minimum deux fois 2 h dans la journ\u00e9e et durant la nuit. Ils observaient une tendance \u00e0 la diminution du recours \u00e0 l\u2019intubation sur la p\u00e9riode o\u00f9 la CPAP a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, avec toutefois une puissance insuffisante pour \u00e9valuer son impact sur la mortalit\u00e9 [14].L\u2019usage de tels supports ventilatoires pourrait cependant favoriser la diffusion de particules virales dans l\u2019environnement du patient. Afin de limiter ce risque, Carteaux et al. ont propos\u00e9 l\u2019utilisation de la CPAP de Boussignac associ\u00e9e \u00e0 un filtre mis en place entre le masque naso-buccal et la valve de CPAP. Ce filtre n\u2019aurait pas d\u2019impact franc sur le niveau de pression d\u00e9livr\u00e9 au patient et l\u2019utilisation d\u2019un tel dispositif pourrait permettre de limiter le nombre de patients n\u00e9cessitant une intubation [15]. Concernant le risque d\u2019a\u00e9rosolisation des particules virales induite par l\u2019OHD, il para\u00eet similaire \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie au masque [16].Par analogie \u00e0 la prise en charge des patients atteints de SDRA sous ventilation invasive, la r\u00e9alisation de s\u00e9ances de d\u00e9cubitus ventral a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux patients en ventilation spontan\u00e9e. L\u2019acceptation et la tol\u00e9rance de la technique paraissent malheureusement limit\u00e9es, et le b\u00e9n\u00e9fice semble \u00e9galement modeste, avec une r\u00e9ponse sur l\u2019oxyg\u00e9nation dans seulement 25 % des cas, volontiers non persistante au d\u00e9cours [17]. Aucun b\u00e9n\u00e9fice de la technique n\u2019a pu \u00eatre d\u00e9montr\u00e9 concernant le recours \u00e0 l\u2019intubation ou la mortalit\u00e9 [18]. Atteintes extra pulmonaires de l\u2019infection \u00e0 SARS-CoV-2La pr\u00e9sentation clinique de l\u2019infection \u00e0 SARS-CoV-2 correspond typiquement \u00e0 un syndrome pseudo grippal associ\u00e9 \u00e0 des signes respiratoires en cas de pneumonie, et dans un certain nombre de cas \u00e0 des signes extra respiratoires tels qu\u2019une insuffisance r\u00e9nale, une symptomatologie digestive ou neurologique notamment. Le point commun entre ces diff\u00e9rentes atteintes est un emballement du syst\u00e8me immunitaire responsable d\u2019une endoth\u00e9liopathie diffuse [19,20].L\u2019association d\u2019un SDRA \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes thrombotiques semble \u00eatre la forme clinique la plus grave, la survenue d\u2019une embolie pulmonaire \u00e9tant ind\u00e9niablement plus fr\u00e9quente au cours des SDRA COVID comparativement aux SDRA non COVID (Odds ratio = 6,2) [21].L\u2019atteinte syst\u00e9mique semble expliqu\u00e9e par la cascade inflammatoire cytokinique d\u00e9clench\u00e9e par le virus suite \u00e0 sa liaison au r\u00e9cepteur ACE 2 (r\u00e9cepteur de l\u2019enzyme de conversion de l\u2019angiotensine II) \u00e0 la surface de la cellule endoth\u00e9liale (s\u00e9cr\u00e9tion d\u2019IL-6, IL-2et TNF-\u03b1, activation du compl\u00e9ment), rendant l\u2019endoth\u00e9lium \u00ab pro coagulant \u00bb et favorisant ainsi la formation de micro et de macro-thrombi.L\u2019atteinte r\u00e9nale survient pr\u00e9f\u00e9rentiellement chez les patients admis en r\u00e9animation (pr\u00e8s d\u2019un patient de r\u00e9animation sur deux). Les facteurs de risque sont principalement li\u00e9s au terrain (\u00e2ge, comorbidit\u00e9s), \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du tableau clinique initial (\u00e9tat pro-inflammatoire, profondeur de l\u2019hypoxie) et \u00e0 la r\u00e9animation (amines vasopressives, hypovol\u00e9mie, m\u00e9dicaments n\u00e9phrotoxiques). Il semble exister une susceptibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique li\u00e9e au polymorphisme du r\u00e9cepteur ACE 2 qui influerait sur la capacit\u00e9 du virus \u00e0 entrer dans les cellules. La n\u00e9crose tubulaire aigue semble en \u00eatre la cause la plus fr\u00e9quente, des atteintes glom\u00e9rulaires, tubulointerstitielles, de n\u00e9phro-angioscl\u00e9rose ou secondaires aux thromboses \u00e9tant \u00e9galement d\u00e9crites [22].Au niveau cardiaque, on d\u00e9crit principalement des myocardites inflammatoires. Alors qu\u2019il est \u00e9tabli que le r\u00e9cepteur \u00e0 l\u2019ACE 2 est fortement exprim\u00e9 par les cellules myocardiques, le SARS-CoV-2 n\u2019a que tr\u00e8s peu \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 au niveau cardiaque [23,24]. Des atteintes pancr\u00e9atiques ou h\u00e9patiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme li\u00e9es \u00e0 des infiltrats lymphocytaires et aux microthromboses [20].Le virus atteint le syst\u00e8me nerveux central par deux voies principales, via le bulbe olfactif ou en franchissant la barri\u00e8re h\u00e9mato-enc\u00e9phalique. Il migre ensuite entre dans les neurones par endocytose (major\u00e9e par l\u2019hyperperm\u00e9abilit\u00e9 cellulaire li\u00e9e \u00e0 l\u2019inflammation), conduisant in fine aux l\u00e9sions responsables de l\u2019atteinte du syst\u00e8me nerveux [25]. La physiopathologie de l\u2019atteinte neurologique est multifactorielle, impliquant l\u2019action directe du virus et/ ou des ph\u00e9nom\u00e8nes post viraux, l\u2019hypox\u00e9mie prolong\u00e9e, la d\u00e9faillance h\u00e9modynamique, les traitements (e.g. les s\u00e9datifs) et l\u2019inflammation syst\u00e9mique intense responsable d\u2019une endoth\u00e9liopathie et de ph\u00e9nom\u00e8nes thrombotiques. L\u2019atteinte neurologique est polymorphe et ne pr\u00e9juge pas de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019infection. On d\u00e9crit ainsi des c\u00e9phal\u00e9es, une agueusie et/ou une anosmie pour les formes les plus b\u00e9nignes (30 % des patients), des atteintes ventriculaires, des AVC isch\u00e9miques et h\u00e9morragiques, des enc\u00e9phalites parfois n\u00e9crosantes, des m\u00e9ningites, des syndromes de Guillain-Barr\u00e9 ou des d\u00e9liriums [25,26,27,28].La r\u00e9cup\u00e9ration clinique est variable selon les patients, les atteintes initiales et leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Les principales s\u00e9quelles d\u00e9crites sont une asth\u00e9nie prolong\u00e9e, une faiblesse ou une fatigabilit\u00e9 musculaire, des troubles du sommeil et des s\u00e9quelles psychologiques [29]. Liens d\u2019int\u00e9r\u00eatsN. Taghboulit d\u00e9clare n\u2019avoir aucun lien d\u2019int\u00e9r\u00eat.Cet article fait partie du num\u00e9ro suppl\u00e9ment Mission e-CPLF 2021 r\u00e9alis\u00e9 avec le soutien institutionnel des laboratoires Sanofi Genzyme et Stallergenes Greer. R\u00e9f\u00e9rences1. COVID-ICU Group on behalf of the REVA Network and the COVID-ICU Investigators  Clinical characteristics and day-90 outcomes of 4 244 critically ill adults with COVID-19: a prospective cohort study. Intensive Care Med. 2021;47:60\u201373. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]2. ARDS Definition Task Force  Acute Respiratory Distress Syndrome: The Berlin Definition. JAMA. 2012;307:2526\u20132533. et al. [PubMed] [Google Scholar]3. Recommandations fran\u00e7aise de la Soci\u00e9t\u00e9 de R\u00e9animation de Langue Fran\u00e7aise sur la prise en charge des SDRA https://www.srlf.org/wp-content/uploads/2019/01/20190123_RFE_SDRA.pdf4. Donati S, Doddoli C, Chetaille B, Papazian L. La biopsie pulmonaire au cours du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00ebLung biopsy in the acute respiratory distress syndrome. R\u00e9animation. 2004;13:71\u201378. [Google Scholar]5. Yonis H, Gobert F, Gu\u00e9rin C. Donn\u00e9es histologiques au cours du SDRA. Implications dans la prise en charge. R\u00e9animation. 2016;25:5\u201310. [Google Scholar]6. The Lille COVID-19 ICU and Anatomopathology Group. Copin M-C, Parmentier E, Duburcq T, Poissy J, Mathieu D. Time to consider histologic pattern of lung injury to treat critically ill patients with COVID-19 infection. Intensive Care Med. 2020;46:1124\u20131126. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]7. Ackermann M, Verleden SE, Kuehnel M, Haverich A, Welte T, Laenger F. Pulmonary Vascular Endothelialitis, Thrombosis, and Angiogenesis in Covid-19. N Engl J Med. 2020;383:120\u2013128. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]8. Hue S, Beldi-Ferchiou A, Bendib I, Surenaud M, Fourati S, Frapard T. Uncontrolled Innate and Impaired Adaptive Immune Responses in Patients with COVID-19 Acute Respiratory Distress Syndrome. Am J Respir Crit Care Med. 2020;202:1509\u20131519. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]9. Leisman DE, Ronner L, Pinotti R, Taylor MD, Sinha P, Calfee CS. Cytokine elevation in severe and critical COVID-19: a rapid systematic review, meta-analysis, and comparison with other inflammatory syndromes. The Lancet Respiratory Medicine. 2020;8:1233\u20131244. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]10. Gattinoni L, Chiumello D, Caironi P, Busana M, Romitti F, Brazzi L. COVID-19 pneumonia: different respiratory treatments for different phenotypes? Intensive Care Med. 2020;46:1099\u20131102. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]11. on behalf of the COVID-19 Spanish ICU Network. Ferrando C, Suarez-Sipmann F, Mellado-Artigas R, Hern\u00e1ndez M, Gea A. Clinical features, ventilatory management, and outcome of ARDS caused by COVID-19 are similar to other causes of ARDS. Intensive Care Med. 2020;46:2200\u20132211. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]12. on behalf of the coVAPid study Group. Rouz\u00e9 A, Martin-Loeches I, Povoa P, Makris D, Artigas A. Relationship between SARS-CoV-2 infection and the incidence of ventilator-associated lower respiratory tract infections: a European multicenter cohort study. Intensive Care Med. 2021;47:188\u2013198. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]13. Demoule A, Vieillard Baron A, Darmon M, Beurton A, G\u00e9ri G, Voiriot G. High-Flow Nasal Cannula in Critically III Patients with Severe COVID-19. Am J Respir Crit Care Med. 2020;202:1039\u20131042. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]14. Oranger M, Gonzalez-Bermejo J, Dacosta-Noble P, Llontop C, Guerder A, Trosini-Desert V. Continuous positive airway pressure to avoid intubation in SARS-CoV-2 pneumonia: a two-period retrospective case-control study. Eur Respir J. 2020;56:2001692. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]15. Carteaux G, Pons M, Morin F, Tuffet S, Lesimple A, Badat B. Continuous positive airway pressure for respiratory support during COVID-19 pandemic: a frugal approach from bench to bedside. Ann Intensive Care. 2021;11:38. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]16. Li J, Fink JB, Ehrmann S. High-flow nasal cannula for COVID-19 patients: low risk of bio-aerosol dispersion. Eur Respir J 2020;55. [Article PMC gratuit] [PubMed]17. Elharrar X, Trigui Y, Dols A-M, Touchon F, Martinez S, Prud\u2019homme E. Use of Prone Positioning in Nonintubated Patients With COVID-19 and Hypoxemic Acute Respiratory Failure. JAMA. 2020;323:2336. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]18. for the COVID-19 Spanish ICU Network. Ferrando C, Mellado-Artigas R, Gea A, Arruti E, Aldecoa C. Awake prone positioning does not reduce the risk of intubation in COVID-19 treated with high-flow nasal oxygen therapy: a multicenter, adjusted cohort study. Crit Care. 2020;24:597. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]19. Li H, Liu L, Zhang D, Xu J, Dai H, Tang N. SARS-CoV-2 and viral sepsis: observations and hypotheses. The Lancet. 2020;395:1517\u20131520. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]20. Jonigk D, M\u00e4rkl B, Helms J. COVID-19: what the clinician should know about post-mortem findings. Intensive Care Med. 2021;47:86\u201389. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]21. CRICS TRIGGERSEP Group (Clinical Research in Intensive Care and Sepsis Trial Group for Global Evaluation and Research in Sepsis) Helms J, Tacquard C, Severac F, Leonard-Lorant I, Ohana M. High risk of thrombosis in patients with severe SARS-CoV-2 infection: a multicenter prospective cohort study. Intensive Care Med. 2020;46:1089\u20131098. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]22. Nadim MK, Forni LG, Mehta RL, Connor MJ, Liu KD, Ostermann M. COVID-19-associated acute kidney injury: consensus report of the 25th Acute Disease Quality Initiative (ADQI) Workgroup. Nat Rev Nephrol. 2020;16:747\u2013764. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]23. Escher F, Pietsch H, Aleshcheva G, Bock T, Baumeier C, Elsaesser A. Detection of viral SARS-CoV-2 genomes and histopathological changes in endomyocardial biopsies. ESC Heart Fail. 2020;7:2440\u20132447. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]24. Robinson FA, Mihealsick RP, Wagener BM, Hanna P, Poston MD, Efimov IR. Role of angiotensin-converting enzyme 2 and pericytes in cardiac complications of COVID-19 infection. Am J Physiol Heart Circ Physiol. 2020;319:H1059\u2013H1068. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]25. Wang F, Kream RM, Stefano GB. Long-Term Respiratory and Neurological Sequelae of COVID-19. Med Sci Monit. 2020;26:e928996. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]26. Ellul MA, Benjamin L, Singh B, Lant S, Michael BD, Easton A. Neurological associations of COVID-19. The Lancet Neurology. 2020;19:767\u2013783. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]27. Varatharaj A, Thomas N, Ellul MA, Davies NWS, Pollak TA, Tenorio EL. Neurological and neuropsychiatric complications of COVID-19 in 153 patients: a UK-wide surveillance study. The Lancet Psychiatry. 2020;7:875\u2013882. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]28. Meppiel E, Peiffer-Smadja N, Maury A, Bekri I, Delorme C, Desestret V. Neurologic manifestations associated with COVID-19: a multicentre registry. Clin Microbiol Infect. 2021;27:458\u2013466. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]29. Huang C, Huang L, Wang Y, Li X, Ren L, Gu X. 6-month consequences of COVID-19 in patients discharged from hospital: a cohort study. Lancet. 2021;397:220\u2013232. [Article PMC gratuit] [PubMed] [Google Scholar]"}